\input{../preamble}


\begin{document}

\setphysstyle{ГЦФО 10}{\color{red}{О}
\color{orange}{р}\color{yellow!80!black}{а}\color{green}{д}\color{cyan}{у}\color{blue}{г}\color{violet}{е}}{\today}

\subsection*{Дисперсия света в воде}

Коэффициент преломления монохроматического света зависит не только от среды, но
и от длины волны света. В таблице ниже приведена данная зависимость для воды.

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c||c|c||c|c||c|c|}\hline
	$\lambda,~\text{нм}$ & $n$ & $\lambda,~\text{нм}$ & $n$ &
	$\lambda,~\text{нм}$ & $n$ & $\lambda,~\text{нм}$ & $n$ \\ \hline
	200 & 1.396 & 375 & 1.341 & 550 & 1.333 & 725 & 1.330 \\
	225 & 1.373 & 400 & 1.339 & 575 & 1.333 & 750 & 1.330 \\
	250 & 1.362 & 425 & 1.338 & 600 & 1.332 & 775 & 1.330 \\
	275 & 1.354 & 450 & 1.337 & 625 & 1.332 & 800 & 1.329 \\
	300 & 1.349 & 475 & 1.336 & 650 & 1.331 & 825 & 1.329 \\
	325 & 1.346 & 500 & 1.335 & 675 & 1.331 & 850 & 1.329 \\
	350 & 1.343 & 525 & 1.334 & 700 & 1.331 & 875 & 1.328 \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}

\task{Зимний полдень. Ладога покрыта льдом и толстым слоем снега. Недалеко от
берега мальчик пробурил маленькую лунку и рыбачит. Опишите оптическую картину,
которую видит корюшка на дне.}

\subsection*{Рассеяние света на сферической капле}

В большинстве случаев на границе двух прозрачных сред одновременно имеют место
два оптических эффекта: отражение и прохождение с преломлением.

\bigskip

\task{Когда отсутствует прохождение? А отражение?}

\bigskip

\begin{wrapfigure}[6]{r}{4.5cm}
\begin{center}
\vspace{-12mm}
\begin{tikzpicture}
	\def\ang{110}
	\def\anga{50}
	\path ({180-\anga}:1) coordinate (a);
	\filldraw[thick, fill=cyan!30] circle (1);
	\draw[dashed] (-1,0) -- (-1.8,0);
	\draw[<-,thick] (a) -- ++(-1,0) node[pos=1.15] {0};
	\draw[<->] (-1.3,0) -- ++(0,{sin(\anga)}) node[pos=.5,left] {$d$};
	\draw[<->] (0,0) -- (-1,0) node[pos=.5,below] {$r$};
	\draw[->,thick] (a) -- ++({180-2*\anga}:1) node[pos=.9,right] {1};
	\draw[->,thick] (a) -- ({180-\anga-\ang}:1) coordinate (b);
	\draw[->,thick] (b) -- ++({180-2*\anga-\ang}:1) node[pos=.9,below] {2};
	\draw[->,thick] (b) -- ({180-\anga-2*\ang}:1) coordinate (c);
	\draw[->,thick] (c) --++({180-2*\anga-2*\ang}:1) node[pos=.8,above left]{3};
	\draw[->,thick] (c) -- ++(120:.5);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{wrapfigure}
На сферическую каплю воды падает луч~0 (см. рисунок). На поверхности часть света
отражается, образуя луч~1, а остальная проходит внутрь. Дойдя до границы, но уже
с внутренней стороны, луч снова делится: луч~2 выходит наружу, а остальной свет
отражается вовнутрь. Затем ситуация повторяется вновь и вновь.

Обозначим угол между лучом~0 и лучом~$i$ как $\alpha_i$. Будем считать, что $0
\le \alpha_i \le 180^\circ$.

\bigskip

\task{Определите углы $\alpha_1$, $\alpha_2$, $\alpha_3$ и $\alpha_4$, если
известен прицельный параметр $x = d / r$ и коэффициент преломления воды $n$.\\
Нарисуйте эскизы графиков функций $\alpha_1 (x)$, $\alpha_2 (x)$, $\alpha_3 (x)$
и $\alpha_4 (x)$ для $n = 4/3$.}
\task{Пусть сферическая капля освещается параллельным пучком лучей. Найдите
углы, рассеяние под которыми идёт с гораздо большей интенсивностью, чем под
другими. Как они зависят от $n$?}

\subsection*{Декартова радуга}

Солнце освещает стену дождя. Самые яркие лучи рассеиваются под углами из
предыдущего упражнения и попадают в глаз наблюдателя.

\bigskip

\task{Чему равен угловой радиус и толщина радуги, порождаемой лучами~3? А
лучами~4? Как расположены цвета в них?}
\task{Используя графики $\alpha_3 (x)$ и $\alpha_4 (x)$, охарактеризуйте область
между двумя радугами. Эта область называется \emph{полосой Александра} в честь
Александра Афродисийского, впервые описавшего её.}
\task{Придумайте установку для наблюдения радуги в домашних условиях.}


\end{document}
